調查：逾六成劏房、板間房單位污水渠傳惡臭 組織籲政府增撥資源助基層防疫

武漢肺炎疫情持續，其中有大廈疑因喉管滲漏爆疫。關注基層住屋聯席早前網上問卷訪問了 171 名基層市民，當中超過六成人（63.7%）表示單位地下污水渠或 U 型渠發出惡臭，五成七人表示單位牆身、天花或喉管有滲漏。有出席記者招待會的劏房住戶解釋，業主改裝劏房時，通常會將各單位污水渠、糞渠等接駁在一起，喉管亦欠適當斜度供污水流走，導致細菌滋生，及有污水及臭氣倒灌進單位，衛生情況堪憂。

關注綜援低收入聯盟組織幹事李大成指出，組織過去多年約見不同政府部門，提出立法規管劏房、加強執法及巡查，確保單位水渠及消防設計符合安全標準等訴求，但政府部門經常互相卸責，一直無解決問題。聯席又促請政府從防疫抗疫基金撥出資源，協助基層街坊，例如為大廈噴灑殺菌塗層、及加強街坊防疫衛生教育等。

關注基層住屋聯席今年 12 月 11 日至 17 日透過網上問卷了解基層市民住屋環境。超過六成受訪者表示居住環境有衛生問題，63.7% 受訪者表示單位污水渠或 U 型渠傳出惡臭。

有出席記者會的劏房住戶張小姐表示，隔壁單位煮飯時的辣椒氣味、二手煙等全部都可經喉管傳到自己的單位，隔壁廁所沖水時，自己單位的渠口亦會倒灌，令人擔心傳播疫症的風險。

除了污水渠問題外，亦分別有五成三及四成四受訪者表示，單位有潛在消防危險及石屎剝落/鋼筋外露等問題，亦有四成二受訪者表示單位有潛在漏電危險。

聯席於記者會上播放劏房住戶馮小姐的錄音，馮小姐懷疑因熱水爐漏電，已導致兒子兩次在開窗時觸電，手部被燒傷，住房安全令人擔憂。李大成亦指出，今年年中亦曾有劏房住戶疑因熱水爐漏電觸電死亡。

調查同時發現，當租戶向業主反映單位問題要求維修，超過四成半受訪者表示業主通常會拖延，遲遲不跟進問題；有一成半受訪者更表示，業主拒絕承擔維修責任。

另一名出席記者會的劏房住戶梁小姐則指，不少劏房租約隱含苛刻條款，例如業主拒絕承擔任何室內維修費用、或過限期 5 天仍未交租就會「cut 水 cut 電」，基層市民未必留意到，批評香港劏房租金高昂，但政府對基層市民全無保障。

好呀，1823下邊到有劏房

資乜撚嘢助啊,依家問題係冇租務管制吖嘛！

我地納粹軍元首個財政司都有炒劏房

你賤民死關我咩事?

點解港人上公屋慢過新移民